\chapter{Revisão Bibliográfica} \label{section:revisão_bibliografica}

O processo de levantamento da literatura e de seleção das referencias utilizadas neste trabalho foi feita através na metodologia proposta por \textcite{CCCSTDP} denominada Proknow-C.
A primeira etapa do método em questão consiste na escolha de palavras chave que melhor caracterizem e descrevam os trabalhos que serão avaliados. As palavras chaves devem ser selecionadas com base em 2 eixos de pesquisa: aplicação (Eixo 1) e  metodologia (Eixo 2). Para este trabalho, as palavras chaves selecionadas são apresentadas pela tabela \ref{table:ArticleKeywords}

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Palavras chave escolhidas}
    \begin{tabular}{c|c}
        \hline
        \textbf{Eixo1}                                        & \textbf{Eixo 2}  \\ \hline
        PMU                                                   & Event location   \\ \hline
        Power system                                          & Machine Learning \\ \hline
        \multicolumn{1}{l|}{{\color[HTML]{000000} \textbf{}}} & real time        \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:ArticleKeywords}
    \par FONTE: O autor (2023)
\end{table}

\par
A partir das palavras chaves selecionadas foi efetuada a busca por trabalhos relacionados, aonde o processo de busca foi feito utilizando as palavras chaves selecionadas de forma cruzada. 
\par
Devido a grande quantidade de trabalhos disponíveis atualmente, o processo de busca de artigos relevantes pode ser um grande desafio, sendo assim, o software \textit{Publish or Perish} foi escolhido para auxiliar neste processo de pesquisa e levantamento da base bibliográfica. 
\par
\textit{Publish or Perish} é um software de análise de citações que utiliza diferentes bancos de dados como Google scholar, PubMed, OpenAlex, Scopus dentre outros, que em conjunto com algumas palavras chave fornecidas pelo usuário, ele retorna uma lista de artigos relacionados. Além da lista de artigos relacionados ao tema, o software fornece algumas estatística relacionadas ao processo de pesquisa, calculando o número de citações por ano, o número de citações por autor e alguns indices de qualidade referente as pesquisas efetuadas (Figura: \ref{figure:Publish_or_perish}).

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{Interface do \textit{Publish or Perish} com os resultados de uma pesquisa utilizando o banco de dados \textit{Google Scholar}}
    \includegraphics[width=14cm]{PUBLISH OR PERISH.png}
    \par FONTE: O Autor (2023).
    \label{figure:Publish_or_perish}
\end{figure} 

\par
As pesquisas através do software \textit{Publish or Perish} foram feitas principalmente na base de dados do Google Scholar para todas as possíveis combinações de palavras-chave, sempre utilizando uma palavra do eixo de aplicação e outra do eixo de metodologia, resultando em 8 diferente combinações. A tabela \ref{table:ArticlesFound} apresenta os resultados iniciais do processo de pesquisa.

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Artigos encontrados por combinação de palavras chave}
    \begin{tabular}{c|cc}
        \hline
                                          & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Eixo1}}                        \\ \hline
        \textbf{Eixo 2}                   & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{PMU}} & \textbf{Power system} \\ \hline
        Event location                    & \multicolumn{1}{c|}{390}          &  903                  \\ \hline
        Fault location                    & \multicolumn{1}{c|}{999}          &  1000                 \\ \hline
        Machine Learning                  & \multicolumn{1}{c|}{1000}         &  1000                 \\ \hline
        real time                         & \multicolumn{1}{c|}{1000}         &  998                  \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:ArticlesFound}
    \par FONTE: O autor (2023)
\end{table}

\par
Para o dado conjunto de palavras chaves utilizadas no processo de pesquisa, um total de 7336 artigos foram encontrados. Os resultados do processo de pesquisa foram comparados e são apresentados na tabela \ref{table:ArticlesDetails}

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{número de artigos para pesquisa encontrados através do \textit{Publish or Perish}}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
        \cline{2-4}
        \textbf{Combinação de palavras chave} &
        \textbf{Artigos} &
        \textbf{Citações} &
        \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Citações/\\ artigo\end{tabular}} \\ \hline
        PMU x Event Location                & 436   & 7842  & 17.99 \\ \hline
        PMU x Fault Location                & 999   & 15942 & 15.96 \\ \hline
        PMU x Machine learning              & 1000  & 14488 & 14.49 \\ \hline
        PMU x Real time                     & 1000  & 25670 & 25.67 \\ \hline
        Power system x Event Location       & 903   & 14910 & 16.51 \\ \hline
        Power system x Fault Location       & 1000  & 26417 & 26.42 \\ \hline
        Power system x Machine learning     & 1000  & 42045 & 42.05 \\ \hline
        Power system x Real time            & 998   & 81760 & 81.92 \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{9B9B9B} 
        {\color[HTML]{000000} Total Artigos} & {\color[HTML]{000000} 7336 } &  &  \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:ArticlesDetails}
    \par FONTE: O autor (2023)
\end{table}

\par
Para reduzir o tamanho do conjunto de análise, foram mantidos somente os artigos publicados em fontes relevantes como IEEE, Elsevier, Springer Science Direct e Wiley e foram removidos os resultados duplicados, livros e patentes. A pesquisa inicial contemplava um total de 7336 artigos e após a filtragem ficaram 5972.
\par
Dando sequência à metodologia, para encontrar os artigos que estão mais relacionados a área de interesse deste trabalho, foram analisados os títulos dos artigos encontrados. Nesta etapa do processo foi tentado reduzir o máximo possível o número de artigos, deixando somente aqueles que realmente pareciam ter relação direta com o trabalho, deixando somente aqueles trabalhos que apresentavam uma combinação das palavras chave selecionadas no titulo. 
\par
Após a análise dos títulos o número de artigos foi reduzido para 98 que estão espalhados dentro de uma janela de tempo de 11 anos, conforme apresentado pela tabela \ref{table:Articles_per_year}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{número de artigos publicados por ano após a filtragem de títulos}
    \begin{tabular}{c|c}
    \hline
    \textbf{Ano de publicação} & \textbf{número de artigos} \\ \hline
    \textbf{2010}              & 4                          \\ \hline
    \textbf{2011}              & 5                          \\ \hline
    \textbf{2012}              & 3                          \\ \hline
    \textbf{2013}              & 4                          \\ \hline
    \textbf{2014}              & 4                          \\ \hline
    \textbf{2015}              & 9                          \\ \hline
    \textbf{2016}              & 9                          \\ \hline
    \textbf{2017}              & 7                          \\ \hline
    \textbf{2018}              & 18                         \\ \hline
    \textbf{2019}              & 9                          \\ \hline
    \textbf{2020}              & 15                         \\ \hline
    \textbf{2021}              & 12                         \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:Articles_per_year}
    \par FONTE: O autor (2023)
\end{table}

\par
O proximo passado, de acordo com o processo proposto por \textcite{CCCSTDP} consiste na leitura do resumo dos artigos filtrados com o objetivo de verificar se o artigo tem relação com o trabalho apresentado. Após a leitura dos resumos foi possível reduzir o número de artigos para 28.

\par
Na sequencia, a introdução e conclusão de todos os artigos foram lidos, com o intuito de avaliar a relevância do artigo, seguindo da leitura completa do artigo caso o artigo fosse relevante e sua proposta fosse aderente ao trabalho apresentado.
\par
Após a análise completa dos artigos resultantes, foram escolhidos no total 11 artigos, listados na tabela \ref{table:selected_articles}, finalizando o processo de seleção do portfólio bibliográfico.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{Artigos selecionados a partir do processo de levantamento bibliográfico}
    \begin{tabular}{c|c|l}
        \hline
        \textbf{número} & \textbf{Ano} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Titulo}} \\ \hline
        \textbf{1} & 2019 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Real-Time Faulted Line Localization and PMU Placement \\ in Power Systems Through Conv\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{2} & 2019 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Detecting the location of short-circuit faults in active \\ distribution network using PMU-based state estimation\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{3} & 2019 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fault location in distribution network based on phasor\\ measurement units (PMU)\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{4} & 2018 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}PMU-Based Event Localization Technique for \\ Wide\_AreaPower System\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{5} & 2018 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Accurate fault location method of distribution network with \\ limited number of PMUs\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{6} & 2018 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Permanent Fault Location in Distribution System Using \\ Phasor Measurement Units (PMU) in Phase Domain.\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{7} & 2015 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fault location in distribution feeders with optimally \\ placed PMU's\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{8} & 2015 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A new algorithm for fault location on transmission lines \\ by optimal PMU placement\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{9} & 2012 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}PMU-based fault location using voltage measurements in \\ large transmission networks\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{10} & 2011 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Principal components fault location based on WAMS/PMU \\ measure system\end{tabular} \\ \hline
        \textbf{11} & 2010 & PMU data-based fault location techniques \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:selected_articles}
    \par FONTE: O autor (2023)
\end{table}


\section{Artigos analisados} \label{section:artigos_analisados}
\par
No trabalho de \textcite{RTFLLPPCNN} é proposto um método de localização de faltas em linhas de alta tensão, em tempo real, baseado redes neurais convolucionais, do ingles \criarsigla*{CNN}{\textit{Convolutional Neural Network}}, utilizando a tensão nos barramentos do sistema. Diferente dos métodos que são baseados somente nos dados adquiridos através das PMUs, o método proposto também baseia também nas características da rede elétrica atribuindo ao método a capacidade de interpretar fisicamente o sistema avaliado, o que aumenta a robustez do processo de localização. Os testes do método proposto foram feitos através de simulações utilizando como referencia o sistema IEEE de 39 barras e de 68 barras. A simulação das faltas no sistema foram feitas considerando que somente uma linha do sistema estivesse em condição de falta por simulação, sendo as faltas avaliadas
\begin{itemize}
    \item Curto-circuito trifásico;
    \item Curto-circuito de apenas uma linha com o terra;
    \item Curto-circuito de duas linhas com o terra;
    \item Curto-circuito entre linhas;
\end{itemize}
\par
Antes da etapa de localização da falta, o dados aquistados pelas PMUs são avaliados pelo método de detecção de faltas proposto por \textcite{DROSDFEED} para identificar se o sistema esta operando em condição de falta. Assumindo que o processo de detecção da falta ocorreu com sucesso, as medições das PMUs coletadas antes e durante a falta são utilizadas como entrada do processo de localização de falta. Com o intuído de aumentar a performance da solução de localização e reduzir os custos de implantação do mesmo em uma condição de operação real, uma estratégia de posicionamento das unidades de medição é proposta e validada através do método proposto. O método de posicionamento das PMUs proposto baseá-se nos dados do processo de otimização da função de perda do algoritmo de treinamento do CNN. Através do método proposto foi possível efetuar a localização da região da falta no sistema com uma pequena vizinhança e alta taxa de acerto utilizando um pequeno conjunto de dados (com cerca de 7\% das barras do sistema de referencia). 

\par
\textcite{DTLOSCFIADN} propõe um algoritmo para localização e identificação de curto-circuitos em sistemas de distribuição baseado em estimação de estados. Estimação de estados é o processo capaz de extrair a melhor estimação das condições do sistema a partir de medições comumente feitas nas sub-estações do sistema ou extraídas de pseudo-medidas como dados históricos ou dados de previsão. O método proposto utiliza os fasores de tensão e corrente obtidos por meio das PMUs, assim como, os resultados do processo de estimação de estados anteriores a falta. Para atingir o objetivo proposto, o processo de estimação de estados no formato retangular proposto por \textcite{LVBSEFADSIPMU} é utilizado para estimar as diferentes variáveis de estado do sistema de distribuição em uma condição de falta. Para reduzir o tempo de convergência do algoritmo as pseudo-medidas e as medições do fluxo são convertidas em medidas de injeção de corrente no barramento e de fluxo de corrente respectivaUtilizando como base o algoritmo de estimação de estados modificado apresentado anteriormente um algoritmo de localização de faltas é proposto capaz de identificar a barra ou a linha aonde esta ocorrendo a falta. A avaliação da performance do método proposto foi feita através da simulação de diferentes cenários de falta utilizando como base um sistema de distribuição de 77 barras genérico do reino unido. Os resultados apresentados pelo método proposto demonstraram que ele e mais preciso e confiável do que os métodos baseados em estimação de estados tradicionais e é capaz de determinar precisamente a real localização da falta em um curto tempo de execução.

\par
\textcite{FLIDNBOPMU} avalia o impacto que o aumento do número de PMUs pode causar na precisão de uma solução de localização de faltas. O método apresentado neste estudo utiliza a matriz de impedância do sistema entre diferentes condições de operação como base do algoritmo localização da falta, sendo a localização da falta obtida minimizando a função objetivo apresentada no artigo. A performance do método proposto foi avaliada através de simulações feitas em um sistema de distribuição de 14 barras genérico. As simulações feitas contemplaram 4 tipos diferentes de falta com as resistências de curto-circuito variando entre 0, 25 e 50 ohms para cada simulação efetuada. Os resultados apresentados pelo estudo apresentam um aumento na precisão da solução de localização de faltas conforme o número de PMUs utilizadas para monitorar o sistema aumentam, porem este ganho de precisão também tem forte relação com as barras que estão sendo monitoradas pelas PMUs. Algumas barras do sistema utilizado para testes, quando monitoradas, demonstram ter maior impacto na precisão geral do sistema do que outras, indicando que o posicionamento das PMUs também é um fator importante na performance geral da solução de localização de falta quando se deseja reduzir o número de PMUs alocadas.

\par
\textcite{PBELTFWAPS} propõe um processo de localização de eventos em SEPs de grande extensão utilizando utilizando unidades de medição fasorial (PMU - \textit{Phasor measurement unit}). Para aplicações reais de localização de eventos baseada em PMU, é necessário considerar a insuficiência de dados causada pela falta de PMUs no sistema, falhas de comunicação e mau funcionamento de PMU porque dados insuficientes de PMU não podem garantir a observabilidade do evento em toda a rede. Para garantir possíveis localizações de eventos em um sistema real é proposto um método de localização de faltas que combina um algoritmo de análise zonal offline e um algoritmo de estimativa de localização de evento online. Para efetuar o processo de análise offline das zonas é utilizado o método de clusterização K-mean para agrupar as barras do sistema em diferentes grupos que são nomeados como zonas elétricas. Para efetuar o processo de clusterização das barras do sistema o autor propôs o uso da correlação dos sinais de tensão das barras como fator de agrupamento. Antes de efetuar a localização dos eventos eles precisam ser detectados e para isso o autor propõe o uso de um algoritmo de detecção de eventos baseado em wavelets. Dado que o evento foi detectado, para efetuar a localização da evento foi proposto um algoritmo de localização de eventos composto de 2 estágios, aonde o primeiro estágio é responsável por indicar a zona aonde o evento ocorreu, utilizando as zonas definidas pelo algoritmo de clusterização, e o segundo estágio é responsável por indicar a seção especifica da zona aonde o evento esta ocorrendo. O processo de validação deste método foi feito sob de dados reais coletados de uma parte do SEP dos estados unidos localizada na região sudoeste do pais. Mesmo utilizado dados reais, o algoritmo proposto demonstrou ser bastante robusto e atingiu resultados bastante satisfatórios.

\par
\textcite{AFLMODNWLNOP} apresenta um estudo que explora o uso de PMU em somente uma das terminações de uma linha de transmissão com o objectivo de localizar com precisão a posição da linha aonde a falta esta ocorrendo. O método proposto é composto de duas etapas: Na primeira etapa, com base nos parâmetros do modelo utilizado, após a ocorrência de uma falta, as medições de tensão e corrente de uma PMU que esta instalada em uma das terminações da linha serão coletadas para calcular a tensão na outra terminação da linha. Tendo em mãos os valores de tensão nas extremidades da linha e as características de comprimento e impedância da linha, a distancia até o ponto da falta pode ser calculada. A precisão do algoritmo proposto foi verificada a partir de simulações de transiente eletromagnético e os resultados destas simulações demonstraram que o algoritmo proposto não é afetado pela resistência de transição ou pelo tipo de falta. Comparado com métodos de localização de faltas tradicionais, o algoritmo proposto demonstrou que não existe a necessidade de instalar PMUs em ambas terminações de uma linha de transmissão, o que reduz o investimento em equipamentos

\par
As faltas com alta impedância que comumente ocorrem nas redes de distribuição e a dificuldade de localiza-las são geralmente relacionadas a baixa tensão das redes de distribuição. Estes tipos de falta geralmente são causadas pelo contato da linha com objetos com alta impedância como galhos de arvores. Com o objetivo de resolver este problema \textcite{PFLIDSUPMUIPD} propõe um método de localização de faltas de alta impedância em sistemas de distribuição utilizando PMUs instaladas em determinados pontos do sistema. 

O método proposto para localização da falta parte do pressuposto de que a tensão e a corrente em ambas terminações de uma linha são conhecidas, entretanto está informação é conhecida somente para algumas barras do sistema aonde as PMUs foram instaladas. Para obter o esta informação das demais barras do sistema o autor propõe um método capaz de calcular os valores de tensão e corrente das barras que não possuem PMU a partir do valor de tensão e corrente conhecidos em conjunto com as informações que caracterizam o sistema como comprimento das linhas e impedância. Levando em conta que os valores de tensão e corrente de todas as barras do sistema são conhecidas, o autor aplica o método de Newton-Raphson para calcular o fluxo de potência do sistema, aonde, o um desbalanceamento no fluxo de potência em duas iterações do métodos pode indicar a presença de uma falta de alta impedância. Dado que uma falta de alta impedância foi detectada, a distancia até o local da falta é calculado utilizando os dados de tensão, corrente e impedância do sistema.

\par
Ao avaliar do método proposto foi feita através de simulações em um sistema genérico proposto pelo autor. Os resultados dos testes demonstraram que a taxa de erro do método proposto é menor do que 1\% 

O método proposto por \textcite{FLIDFWOPP} de localização de faltas consiste em três etapas que são executadas simultaneamente para encontrar a localização real da falha. Na primeira etapa, a distância da falha é calculada com base nos dados de sincrofasor disponíveis da PMU localizada em uma extremidade do alimentador. Na segunda etapa, é calculado o barramento associado à localização da falha na rede principal com base nos dados de sincrofasor disponíveis nas PMUs localizadas em ambas as extremidades do alimentador. A terceira etapa envolvida no esquema proposto é o cálculo da distância da falha no subalimentador. Para o cálculo da distância da falha, são utilizados os dados de sincrofasor disponíveis nas PMUs localizadas em ambas as extremidades do alimentador em anel.

O algoritmo é testado em um sistema de 7 barras e nos sistemas padrão IEEE de 14 e 30 barramentos. A alocação das PMUs é otimizada usando um algoritmo de busca binária. Uma vez que as PMUs são colocadas de forma otimizada, o teste passa para o esquema de localização e diagnóstico de falhas. Esse esquema identifica com precisão a localização de uma falha em alimentadores de distribuição em anel e radiais.

Observou-se que o problema de alocação das PMUs não possui uma solução única e, dependendo do ponto de partida, o esquema de otimização pode produzir conjuntos diferentes de soluções ótimas com o mesmo número mínimo de PMUs, mas em locais diferentes.

No artigo apresentado por \textcite{ANAFFLOTLBOPP} é apresentada uma solução para o problema de localização de faltas capaz de localizar as faltas com base na variação da impedância do sistema. O método proposto utiliza como entrada dados obtidos por meio de PMUs espalhadas pelo sistema. Através dos dados extraídos das PMUs, os valores de tensão e corrente são estimados para as barras aonde não se possui PMUs durante o evento de falta. Os resultados deste cálculos fornece ao algoritmo a informação de qual ponto da rede esta causando a falha. O algoritmo proposto é avaliado nos sistemas de teste IEEE de 14, 30, 39 e 118 barramentos


\textcite{PBFLUVMILTN} Apresenta um método de localização de falta que consiste na analise da matriz de impedância do sistema, comparando a matriz do sistema antes da ocorrência do evento com a matriz gerada durante a ocorrência do evento de falta. A Matriz de impedância pré-falta é utilizada como referencia para definir o estado base do sistema e caso esta condição se altere, isso indica que uma falta esta ocorrendo. Após identificar a ocorrência de um evento de falta, os dados de tensão das PMUs presentes na rede são coletados e barra mais proxima ao ponto da falta é localizada. Com base na informação de quais linhas estão conectadas a barra suspeita, o algoritmo proposto identifica aquela que possui a maior probabilidade de ser a fonte da falha e efetua uma analise detalhada sobre esta linha utilizando os dados de impedância do sistema obtidos durante a falta. Caso seja constatado que a linha selecionado seja a raiz do problema, a informação obtida é apresentada ao operador. O processo de analise em questão pode ser efetuada N vezes durante um evento, atribuindo a este algoritmo a capacidade de localizar múltiplas faltas no sistemas caso elas ocorram ao mesmo tempo

No estudo apresentado por \textcite{PCFLBOMS} é proposto um novo método de localização de falhas baseado na Análise de Componentes Principais (PCA), no qual são utilizados dados de informação sincronizada fornecidos pelo sistema de medição WAMS/PMU. O método PCA é uma ferramenta matemática eficiente para reduzir dimensões. Portanto, a matriz de estado, composta por informações de sincrofasor brutas em relação a vários pontos e tempos, é comprimida de forma eficaz. Através das características-chave restantes, os correspondentes escores dos componentes principais podem ser obtidos. Os resultados da simulação têm mostrado que, com base nesses escores, o componente de falha pode ser confirmado com precisão. Um grande número de testes de simulação comprovou totalmente que os resultados da análise de componentes principais são precisos e confiáveis.

O estudo feito por \textcite{PDBFLT} revisa várias técnicas de localização de falhas para linhas de transmissão e apresenta métodos de localização de falhas baseados em PMUs. O artigo apresente e debate diferentes tipos de métodos que foram estudados ao longo dos anos, apresentando seus pontos positivos e negativos. A localização de falhas baseada em ondas viajantes foi uma das primeiras técnicas propostas para esta finalidade. Ela calcula a localização da falha medindo o tempo relativo em que a onda viajante chega às extremidades da linha de transmissão. No entanto, a alta taxa de amostragem limita sua aplicação. Em seguida, também foi desenvolvida a localização de falhas com base na impedância. Este método mede a tensão e corrente de uma ou duas extremidades da linha de transmissão para calcular a impedância de falha. Assim, a localização da falha pode ser conhecida se a impedância da linha de transmissão for uniforme. Além disso, é apresentado um método baseado no modelo de linha de transmissão de parâmetro distribuído. Neste método, pressupõe-se que os dados de duas extremidades sejam medidos por PMUs. Também são apresentados os resultados de simulação de métodos de localização de falhas baseados na impedância de sequência negativa e em modelos de linha de transmissão de parâmetro distribuído.


\section{análise dos artigos} \label{section:análise_dos_artigos}

\par
De forma a estabelecer um referencial comparativo entre os artigos analisados nesta revisão sistemática, foi montada a tabela \ref{table:selected_articles_comparison} indicando se nos estudos realizados o método proposto nesta dissertação foi utilizado (S-Sim) ou (N-Não). Para efetuar esta analise comparativa, os seguintes critérios foram utilizados:
\begin{itemize}
    \item O método proposto é independente dos parâmetros do sistema;
    \item O método proposto possibilita a operação em tempo real;
    \item O estudo propõe algum tipo de estratégia de alocação das PMUs;
    \item O estudo avalia o impacto causado ao método proposto quando o número de PMUs é reduzido.
\end{itemize}

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Comparativo dos artigos selecionados}
    \begin{tabular}{c|ccccccccccc|c}
        \hline
        \multirow{2}{*}{\textbf{Critério}} &
          \multicolumn{11}{c|}{\textbf{Artigos}} &
          \multirow{2}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Método \\ proposto\end{tabular}}} \\ \cline{2-12}
         &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{1}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{2}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{3}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{4}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{5}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{6}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{7}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{8}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{9}} &
          \multicolumn{1}{c|}{\textbf{10}} &
          \textbf{11} &
           \\ \hline
        Independe dos parâmetros &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          N &
          S \\ \hline
         Operação em tempo real&
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          S &
          S \\ \hline
         Estratégia de posicionamento &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          N &
          S \\ \hline
        Impacto do número de PMUs
         &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{S} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          \multicolumn{1}{c|}{N} &
          N &
          S \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:selected_articles_comparison}
    \par FONTE: O autor (2023)
\end{table}


\section {considerações finais do capitulo}

\par
Dentre as técnicas encontradas nas referências pesquisadas fazem parte do
trabalho a ser desenvolvido o uso de técnicas de aprendizado de maquina aplicadas ao problema de localização de faltas na rede elétrica, assim como o uso de algoritmos de detecção de anomalias e a avaliação do desempenho do sistema em função do número de PMUs alocadas.